% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 73.jpg

% Отдельный листик в клеточку, посвящённый углам Эйлера.
% TODO: расставить \p

%Заголовок раздела находится в конце файла notes.
%\section{Углы Эйлера}

Введём связанную систему координат, как это обычно делается для подвижных объектов авиационного типа:
её начало совпадает с центром масс подвижного основания;
ось \scx{} направлена по продольной оси симметрии основания <<в нос>>;
ось \scy{} "--- ортогональна горизонтальному продольному сечению основания;
ось \scz{} "--- <<в правое крыло>>, дополняя тройку осей до правой декартовой системы координат.

Предполагается, что в начальный момент времени
горизонтальное продольное сечение основания параллельно плоскости горизонта,
т.\:е. ось \scy{} направлена по вертикали места, совпадая с \scyg{}.
Дальнейшая ориентация связанной системы координат относительно базовой
может быть произвольной в связи с манёврами, выполняемыми самолётом.

Вводятся три последовательно задаваемых угла (последовательных поворота), называемых для самолётов:
$\psi$ "--- угол рыскания,
\scv{} "--- угол тангажа,
$\gamma$ "--- угол крена.
Эти углы и будут являться углами Эйлера"--~Крылова.

Следует отметить, что в зависимости от типа подвижного объекта направления осей связанной системы координат
и названия углов Эйлера"--~Крылова будут отличаться.
Например, для подводного аппарата \scv{} "--- угол дифферента,
а для корабля \scv{} "--- угол килевой качки, а $\gamma$ "--- угол бортовой качки.

Все эти углы считаются положительными в направлении против часовой стрелки
при взгляде с конца орта оси, вокруг которой происходит поворот.

Графически изобразим правило их задания.

Первым задаётся угол рыскания как разворот вокруг вертикальной оси (\scyg{}).
В этом случае ось \scy{} сохраняет своё предыдущее положение,
а оси \scx{} и \scz{} развернутся в плоскости \SCPlane{\scxg{} \sczg{}},
заняв положения \scx{1} и \scz{1} (\cref{img:73-1}).

Следующим задаётся угол тангажа как разворот вокруг поперечной оси (\scz{1}).
В этом случае ось \scz{} сохраняет своё предыдущее положение,
а оси \scx{} и \scy{} развернутся в плоскости \SCPlane{\scx{1} \scy{1}},
заняв положения \scx{2} и \scy{2} (\cref{img:73-2}).

Последним задаётся угол крена как разворот вокруг продольной оси (\scx{2}).
В этом случае ось \scx{} сохраняет своё предыдущее положение,
а оси \scy{} и \scz{} развернутся в плоскости \SCPlane{\scy{2} \scz{2}},
заняв финальные положения \scy{} и \scz{} (\cref{img:73-3}).

Каждый из описанных последовательных поворотов
представляет собой вращательное движение вокруг неподвижной оси,
а все вместе они составляют вращательное движение вокруг неподвижной точки (сферическое).
В самом деле, если изобразить все три последовательных поворота друг за другом (\cref{img:73-4}),
то при их правильном подборе связанная система координат
может принять любую ориентацию по отношению к базовой системе координат.

\begin{figure}[ht]
  \centerfloat{%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:73-1}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/73-1}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-3.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:73-2}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_2.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/73-2}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-4.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
}%
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centerfloat{%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:73-3}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_3.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/73-3}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-5.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:73-4}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_5.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/73-4}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.8\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-6.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
}%
\end{figure}

Скорость вращения связанного базиса по отношению к опорному при таком описании
равна векторной сумме скоростей поворота на углы Эйлера"--~Крылова,
т.\:е. сумме трёх векторов, не являющихся взаимно ортогональными (см.~\cref{img:73-4}):
\begin{equation*}
\SCWAsDEuler.
\end{equation*}

% ШРВ: Определение угловой скорости перенёс дальше, как иллюстрацию работы с матрицами поворота в углах Эйлера"--~Крылова.

% 74.jpg

\section{Связь направляющих косинусов с углами Эйлера"--~Крылова}

Каждое из приведённых на~\cref{img:73-1,img:73-2,img:73-3,img:73-4}
взаимное положение связанной и базовой систем координат
может быть описано при помощи матрицы направляющих косинусов.

Последовательно получим каждую из них.

В соответствии с поворотом на угол рыскания системы координат \scoxyzg{} и \scoxyzone{}
могут быть связаны через матрицу перехода \scMatAp{}:
\begin{equation*}
\scMatxyz{1} = \scMatAp{}\p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{.}
\end{equation*}

Эта матрица должна быть заполнена косинусами углов между осями базовой и связанной систем координат следующим образом:
\begin{itemize}
\item в  первой строке  должны стоять косинусы углов между осью \scx{1} и каждой из осей базовой   системы координат,
\item во второй строке  должны стоять косинусы углов между осью \scy{1} и каждой из осей базовой   системы координат,
\item в третьей строке  должны стоять косинусы углов между осью \scz{1} и каждой из осей базовой   системы координат,
\item в  первом столбце должны стоять косинусы углов между осью \scxg{} и каждой из осей связанной системы координат,
\item во втором столбце должны стоять косинусы углов между осью \scyg{} и каждой из осей связанной системы координат,
\item в третьем столбце должны стоять косинусы углов между осью \sczg{} и каждой из осей связанной системы координат.
\end{itemize}

В этом случае (вращение вокруг неподвижной оси) все направляющие косинусы можно разделить на следующие группы:
\begin{enumerate}
\item косинус угла между осями базовой и связанной систем координат, вокруг которых происходит поворот (оси \scyg{} и \scy{1}) "---
поскольку оси совпадают, то он равен единице (угол равен нулю) "--- элемент матрицы~\scDirCosA{22};
\item косинусы углов между осями, вокруг которых происходит поворот, и остальными осями равны нулю (углы равны \ang{90}) "---
элементы матрицы \scDirCosA{12}, \scDirCosA{21}, \scDirCosA{23}, \scDirCosA{32};
\item косинусы углов между соответствующими друг другу осями базовой и связанной систем координат, находящимися в плоскости поворота
(углы равны $\psi$) "--- элементы матрицы \scDirCosA{11}, \scDirCosA{33};
\item косинусы углов между не соответствующими друг другу осями базовой и связанной систем координат, находящимися в плоскости поворота
(углы равны $\ang{90}+\psi$ и $\ang{90}-\psi$) в соответствии с тригонометрическими формулами могут быть представлены как
$-\sin{\psi}$ и $\sin{\psi}$ "--- элементы матрицы \scDirCosA{13}, \scDirCosA{31}, соответственно.
\end{enumerate}

Полученная таким образом матрица будет иметь вид
\begin{gather*}
\scMatAp{} = \scMatEulerPsi\SCAfterMatr{.} % ЛДЮ: почему прямые палки, это же определитель? ШРВ: должны быть матрицы, а не определители (палки, потому, что было лень загибать их до скобочек)
\end{gather*}

На её основе может быть определён следующий набор мнемонических правил
для записи матриц направляющих косинусов для поворотов на углы Эйлера"--~Крылова
(при условии совпадения порядка соответствующих друг другу осей двух систем координат):
\begin{enumerate}
\item определяются совпадающие оси (вокруг которых происходит поворот) "--- соответствующий им элемент матрицы перехода будет равен 1;
\item все остальные элементы на одной с ним горизонтали и вертикали будут равны~0;
\item оставшиеся элементы на главной диагонали матрицы перехода будут равны косинусам соответствующего угла поворота;
\item остальные два элемента "--- синусам, один из которых будет иметь знак минус;
\item отрицательный синус угла поворота будет соответствовать двум осям, расходящимся на рисунке на наибольший угол.
\end{enumerate}

В соответствии с этим подходом легко заполняются оставшиеся две матрицы поворота "---
\scMatAv{} между системами координат \scoxyzone{} и \scoxyztwo{},
и \scMatAg{} между системами координат \scoxyztwo{} и \scoxyz{}:
\begin{gather*}
\scMatxyz{2} = \scMatAv{}\p\scMatxyz{1}\SCAfterMatr{;}\quad
\scMatxyz{}  = \scMatAg{}\p\scMatxyz{2}\SCAfterMatr{;}\\
\scMatAv{} = \scMatEulerNu\SCAfterMatr{;}\quad
\scMatAg{} = \scMatEulerGamma\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}

Как видно из приведённых выражений, направляющие косинусы могут быть представлены как функции углов Эйлера"--~Крылова.
Каждый новый поворот, таким образом, описывается матрицей поворота, записанной в углах Эйлера"--~Крылова.
Аналогичным образом можно записать и полный поворот от исходного положения (базовой системы координат \scoxyzg{})
к финальной ориентации подвижного основания (положению связанной системы координат \scoxyz{}).


\section{Сложение поворотов, матрица перехода и её свойства}

\subsection{Сложение поворотов}

Финальное положение связанной системы координат \scoxyz{}
по отношению к базовой системе координат \scoxyzg{}, изображённое на~\cref{img:73-4},
определяется через матрицу перехода как:
\begin{equation*}
\scMatxyz{}       =            \scMatA{} \p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{;}\quad
\scMatxyz{\scg{}} = \Transpose{\scMatA{}}\p\scMatxyz{}      \SCAfterMatr{.}
\end{equation*}

Определим, что будут из себя представлять элементы этой матрицы.
Разворот системы координат на каждый из углов Эйлера"--~Крылова
предполагает переход от предыдущего положения к текущему через соответствующую матрицу перехода.
Последним осуществляется поворот на угол~$\gamma$.
Он осуществляется из положения, в которое связанная система координат попала до этого посредством поворота на угол~\scv{}.
Этот поворот, в свою очередь, происходит из положения, в которое связанная система координат
попала до этого посредством поворота на угол $\psi$.
Записав эти последовательные повороты через матрицы перехода, будем иметь:
\begin{gather*}
\scMatxyz{1} = \scMatAp{}\p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{;}\quad
\scMatxyz{2} = \scMatAv{}\p\scMatxyz{1} =
\scMatAv{}\p\scMatAp{}\p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{;}\\
\scMatxyz{}  = \scMatAg{}\p\scMatxyz{2} =
\scMatAg{}\p\scMatAv{}\p\scMatxyz{1} =
\scMatAg{}\p\scMatAv{}\p\scMatAp{}\p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}

Таким образом, общая матрица перехода от базовой системы координат к связанной
представляет собой произведение матриц поворота на отдельные углы Эйлера"--~Крылова:
$\scMatA{} = \scMatAg{}\p\scMatAv{}\p\scMatAp{}$.
Т.\:е. финальный поворот представляет собой последовательную сумму промежуточных поворотов,
выражающуюся в матрицах перехода произведением матриц этих промежуточных поворотов.
Причём порядок поворотов следует отсчитывать в этом произведении справа налево
(правая матрица первой <<разворачивает>> исходную систему координат).
Определим итоговую матрицу путём перемножения ранее полученных матриц для каждого из углов Эйлера"--~Крылова:
\begin{multline*}
\scMatA{} = \scMatAg{}\p\scMatAv{}\p\scMatAp{}\SCBrEq{=}
\scMatEulerGamma\p\scMatEulerNu\p\scMatEulerPsi\SCBrEq{=}
\scMatEulerGamma\p\scMatEulerNuPsi\SCBrEq{=}
\scmatrix{
\cos\scv{}\p\cos\psi &
\sin\scv{} &
-\cos\scv{}\p\sin\psi \\[1ex]
\substack{-\cos\gamma\p\sin\scv{}\p\cos\psi\SCBrEq{+}\sin\gamma\p\sin\psi} &
\cos\gamma\p\cos\scv{} &
\substack{\cos\gamma\p\sin\scv{}\p\sin\psi\SCBrEq{+}\sin\gamma\p\cos\psi} \\[1.5ex]
\substack{\sin\gamma\p\sin\scv{}\p\cos\psi\SCBrEq{+}\cos\gamma\p\sin\psi} &
-\sin\gamma\p\cos\scv{} &
\substack{-\sin\gamma\p\sin\scv{}\p\sin\psi\SCBrEq{+}\cos\gamma\p\cos\psi}}\SCAfterMatr{.}
\end{multline*}

Как видно, все элементы полной матрицы перехода от базовой к связанной системе координат
представляют собой функции углов Эйлера"--~Крылова.
Т.\:е. для неё выполнено условие выбора трёх независимых переменных,
соответствующих трём степеням свободы сферического движения.


\subsection{Некоммутативность поворотов}

В общем случае произведение матриц является некоммутативным
(т.\:е. смена порядка множителей в матричном произведении меняет результат).
Повороты на углы Эйлера"--~Крылова задаются в определённой последовательности (рыскание, тангаж, крен).
Проверим, значима ли эта последовательность для попадания в итоговое положение связанной системы координат
по отношению к базовой, а значит "--- и последовательность, в которой записываются перемножаемые матрицы поворота.

Для этого рассмотрим два примера для значений углов Эйлера"--~Крылова, равных~\ang{90}.
В первом сохраним традиционную последовательность поворотов "--- $\psi$, \scv{}, $\gamma$ (\cref{img:dop-1-ex1}),
а во втором "--- поменяем её на последовательность $\gamma$, \scv{}, $\psi$ (\cref{img:dop-1-ex2}) и сравним результаты.

\begin{figure}[ht]
    \hfill
    \subcaptionbox{$\psi = \ang{90}$\label{img:dop-1-1}}[.48\textwidth]{%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_7.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/scanned/dop-1-1}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-7.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill
    \subcaptionbox{$\scv{} = \ang{90}$\label{img:dop-1-2}}[.48\textwidth]{%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.55\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_8.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/scanned/dop-1-2}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-8.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill
\\
    \hfill
    \subcaptionbox{$\gamma = \ang{90}$\label{img:dop-1-3}}[.48\textwidth]{%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.55\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_9.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/scanned/dop-1-3}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-9.tikz}% TODO: добавить ось Z
      }%
    }%
    \hfill
    \subcaptionbox{Итоговое окончательное положение\label{img:dop-1-4}}[.48\textwidth]{%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
        \input{images/pdf/2_2.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/scanned/dop-1-4}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_1-1_10-10.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill
\caption{Пример 1}
\label{img:dop-1-ex1}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \hfill
    \subcaptionbox{$\gamma = \ang{90}$\label{img:dop-1-5}}[.48\textwidth]{%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.7\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_10.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/scanned/dop-1-5}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_11-1_14-1.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill
    \subcaptionbox{$\scv{} = \ang{90}$\label{img:dop-1-6}}[.48\textwidth]{%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.7\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_11.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/scanned/dop-1-6}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_11-1_14-2.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill
\\
    \hfill
    \subcaptionbox{$\psi = \ang{90}$\label{img:dop-1-7}}[.48\textwidth]{%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.8\linewidth}%
        \input{images/pdf/2_3.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/dop-1-7}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_11-1_14-3.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill
    \subcaptionbox{Итоговое окончательное положение\label{img:dop-1-8}}[.48\textwidth]{%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.8\linewidth}%
        \input{images/pdf/2_4.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.85\linewidth]{images/scanned/dop-1-8}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/1_11-1_14-4.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill
\caption{Пример 2}
\label{img:dop-1-ex2}
\end{figure}

Как видно из финальных положений, в которые попала связанная система координат в каждом из примеров,
положение оси \scx{} совпало в двух случаях, но положения осей \scy{} и \scz{} изменились на противоположные
(что эквивалентно получению других знаков в соответствующих проекциях радиуса-вектора),
т.\:е. правая тройка координат сменилась на левую.
Отсюда следует заключение, что необходимо соблюдать порядок поворотов на углы Эйлера"--~Крылова
во избежание ошибок в конечных выражениях при их применении.


\subsection{Свойства матрицы перехода}%1.2.2
\label{ch:sv-matr-pereh}

% Это кусок из неотксеренной части конспекта ШРВ, где Евгеньев доказывает аксиому.
\iffalse
Рассмотрим преобразование базисных векторов матрицей перехода~\scMatA{}:
\begin{equation}\label{eq:n:1.2.3.1}
\scMatijkH{1}
\scMatxyz{1} =
\scMatijkH{}
\scMatxyz{}
\end{equation}
\fi

С учётом ранее полученного выражения~\eqref{eq:n:1.2.6} можно записать аналогично для базисов:
%\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/dop-1-9}
\begin{gather*}
\scMatijk{} = \scMatDirCosA \p \scMatijk{\scg{}}\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}

Запишем в виде системы:
%\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/dop-1-10}
\begin{equation}\label{eq:shalom-N}
\left\{
\begin{aligned}
\sciv{} &= \scDirCosA{11}\p\scivg{} + \scDirCosA{12}\p\scjvg{} + \scDirCosA{13}\p\sckvg{};\\
\scjv{} &= \scDirCosA{21}\p\scivg{} + \scDirCosA{22}\p\scjvg{} + \scDirCosA{23}\p\sckvg{};\\
\sckv{} &= \scDirCosA{31}\p\scivg{} + \scDirCosA{32}\p\scjvg{} + \scDirCosA{33}\p\sckvg{}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Тогда на основе неё могут быть получены ранее упомянутые условия ортонормированности и ортогональности матрицы направляющих косинусов.

Поскольку каждый орт является единичным вектором, то его скалярное произведение самого на себя (или квадрат вектора) равно единице:
%\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/dop-1-11}
\begin{equation*}
i^2 = j^2 = k^2 = i_{\scg{}}^2 = j_{\scg{}}^2 = k_{\scg{}}^2 = 1. % TODO: тут точно не должно быть векторов?
\end{equation*}

Это условие называется \scterm{условием ортонормированности}.

Поскольку орты, принадлежащие одной системе координат, являются ортогональными друг другу векторами (направлены по ортогональным осям),
то скалярные произведения разноимённых ортов равны нулю (косинус от \ang{90}):
%\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/dop-1-12}
\begin{equation*}
\sciv{} \p \scjv{} =
\sciv{} \p \sckv{} =
\scjv{} \p \sckv{} =
\scivg{} \p \scjvg{} =
\scivg{} \p \sckvg{} =
\scjvg{} \p \sckvg{} =
0.
\end{equation*}

Это условие называется \scterm{условием ортогональности}.

На основе этих условий могут быть получены уравнения связи между элементами матрицы направляющих косинусов.
Для этого возведём в квадрат каждое из уравнений в системе~\eqref{eq:shalom-N}.
В левой части, в соответствии с условием ортонормированности, очевидно получим единицы.
Возводя правую часть в квадрат, получим две группы слагаемых:
первая "--- квадраты элементов матрицы перехода, умноженные на квадраты ортов;
вторая "--- удвоенные произведения элементов матрицы перехода на скалярные произведения разноимённых ортов.
В первой группе слагаемых, в силу условия ортонормированности, останутся только квадраты элементов матрицы перехода.
Вторая группа слагаемых будет равна нулю, в силу условия ортогональности.
В итоге могут быть записаны следующие три уравнения связи, которые по схожести формы
также именуются \scterm{условиями ортонормированности матрицы перехода}:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\scDirCosA{11}^2 + \scDirCosA{12}^2 + \scDirCosA{13}^2 &= 1;\\
\scDirCosA{21}^2 + \scDirCosA{22}^2 + \scDirCosA{23}^2 &= 1;\\
\scDirCosA{31}^2 + \scDirCosA{32}^2 + \scDirCosA{33}^2 &= 1.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Для получения оставшихся уравнений связи перемножим друг с другом
первое и второе, первое и третье, второе и третье уравнения системы~\eqref{eq:shalom-N}.
В левой части, в соответствии с условием ортогональности, очевидно получим нули.
В правой части ненулевыми окажутся лишь составляющие, умножаемые на одноимённые орты
(остальные, в соответствии с условием ортогональности, обратятся в ноль).
В итоге могут быть записаны следующие три уравнения связи, которые по схожести формы
также именуются \scterm{условиями ортогональности матрицы перехода}:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\scDirCosA{11}\p \scDirCosA{21} + \scDirCosA{12}\p \scDirCosA{22} + \scDirCosA{13}\p \scDirCosA{23} = 0;\\
\scDirCosA{11}\p \scDirCosA{31} + \scDirCosA{12}\p \scDirCosA{32} + \scDirCosA{13}\p \scDirCosA{33} = 0;\\
\scDirCosA{21}\p \scDirCosA{31} + \scDirCosA{22}\p \scDirCosA{32} + \scDirCosA{23}\p \scDirCosA{33} = 0.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Указанные особенности матрицы перехода говорят о том, что для неё справедливыми являются все свойства ортогональных матриц, а именно:
\begin{enumerate}
\item определитель ортогональной матрицы равен +1, если при преобразовании систем координат
правая система координат переходит в правую (или левая в левую),
и равен -1, если при преобразовании систем координат
правая система координат переходит в левую (или левая в правую);
\item если матрица ортогональна, то её обратная матрица равна её транспонированной матрице;
\item если матрица ортогональна, то её транспонированная матрица тоже ортогональна;
\item если матрица ортогональна, то её обратная матрица тоже ортогональна;
\item произведение ортогональных матриц также является ортогональной матрицей.
\end{enumerate}

Указанные свойства сильно упрощают вычисления на основе матриц перехода;
в частности, операция транспонирования матрицы математически значительно проще, чем расчёт обратной матрицы.


\section{Связь угловой скорости вращения тела и угловых скоростей поворотов на углы Эйлера"--~Крылова}

Для определения ориентации подвижного объекта необходимо определить его углы Эйлера"--~Крылова.
Но, как правило, бортовыми приборами могут быть измерены лишь проекции \scwv{} на оси связанной системы координат.
Поэтому на практике важно иметь связь между проекциями вектора угловой скорости,
которые можно измерить, и угловыми скоростями поворотов на углы Эйлера"--~Крылова,
интегралы от которых являются искомыми параметрами ориентации подвижного основания.

Угловая скорость может быть представлена как:
\begin{equation*}
\SCWAsDEuler.
\end{equation*}

Переписав это выражение в матричной форме с учётом перепроецирования скоростей поворота
на углы Эйлера"--~Крылова в связанную систему координат, будем иметь:
%\begin{gather*}
\begin{equation*}
\begin{split}
\scMatOmegXYZ{} =
\scMatAg{}\p\scMatAv{}\p\scmatrix{0           \\ \scdpsi{} \\ 0} +
\scMatAg{}\p            \scmatrix{0           \\ 0         \\ \scdtheta{}} +
&\scMatDEulerGamma \SCBrEq{=}
\scMatAg{}\p
\scmatrix{
\scdpsi{}\p\sin\scv{} \\
\scdpsi{}\p\cos\scv{} \\
0} +
\scmatrix{
0 \\
\scdtheta{}\p\sin\gamma \\
\scdtheta{}\p\cos\gamma} +
&\scMatDEulerGamma \SCBrEq{=}
\scmatrix{
\scdpsi{}\p\sin\scv{} \\
\scdpsi{}\p\cos\scv{}\p\cos\gamma \\
-\scdpsi{}\p\cos\scv{}\p\sin\gamma} +
\scmatrix{
0 \\
\scdtheta{}\p\sin\gamma \\
\scdtheta{}\p\cos\gamma} +
&\scMatDEulerGamma\SCAfterMatr{.}
\end{split}
\end{equation*}
%\end{gather*}

Переписав это выражение в виде системы уравнений, получим:
\begin{gather}
\left\{
\begin{aligned}
\scw{x} &= \scdgamma{} + \scdpsi{}\p\sin\scv{};\\
\scw{y} &=  \scdpsi{}\p\cos\scv{}\p\cos\gamma + \scdtheta{}\p\sin\gamma;\\
\scw{z} &= -\scdpsi{}\p\cos\scv{}\p\sin\gamma + \scdtheta{}\p\cos\gamma;
\end{aligned}
\right.\label{eq:shalom-M}\\ \implies
\scw{}^2 =
\scw{x}^2 +
\scw{y}^2 +
\scw{z}^2 =
\scdpsi{}  ^2 +
\scdtheta{}^2 +
\scdgamma{}^2 +
2\p\scdgamma{}\p\scdpsi{}\p\sin\scv{}.\notag
\end{gather}

Как видно, квадрат значения угловой скорости не равен квадрату скоростей поворота на углы Эйлера"--~Крылова.
Это связано с тем, что они не являются взаимно ортогональными векторами.

Следует отметить, что если записать выражение~\eqref{eq:shalom-M} в матричном виде:
\begin{equation*}
\scMatOmegXYZ{} =
\scmatrix{ % эта матрица вроде бы больше нигде не встречается, так что не выносим в макрос
1 & 0          &  \sin\scv{} \\
0 & \sin\gamma &  \cos\scv{}\p\cos\gamma \\
0 & \cos\gamma & -\cos\scv{}\p\sin\gamma}\p
\scMatDEuler\SCAfterMatr{,} % BUG: тут стояла \scMatxyz{}
\end{equation*}
то получившаяся матрица коэффициентов не будет матрицей перехода,
т.\:к. она переводит набор неортогональных векторов скоростей поворота на углы Эйлера"--~Крылова
в ортогональные проекции вектора угловой скорости на оси связанной системы координат.
Эта матрица не является ортогональной.
Значит, для записи обратного выражения (зависимости скоростей поворота на углы Эйлера"--~Крылова
от проекций вектора угловой скорости) необходимо определить обратную ей матрицу
(нельзя ограничиться операцией транспонирования).
Если это проделать, то будем иметь выражение, называемое \scterm{кинематическими уравнениями в углах Эйлера"--~Крылова}:
%\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/dop-1-13}
\begin{equation}
\scMatDEuler = \frac{1}{\cos\scv{}}\p\scMatEulerKinematic\p\scMatOmegXYZ{}\SCAfterMatr{.}
\end{equation}

%\clearpage
